% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math} % this also loads fontspec
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else
  % xetex/luatex font selection
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{248,248,248}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.94,0.16,0.16}{#1}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.64,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{float}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{tabu}
\usepackage{threeparttable}
\usepackage{threeparttablex}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{makecell}
\usepackage{xcolor}
\ifLuaTeX
  \usepackage{selnolig}  % disable illegal ligatures
\fi
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same}
\hypersetup{
  pdftitle={Tarea 2},
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}

\title{Tarea 2}
\author{}
\date{\vspace{-2.5em}2023-11-01}

\begin{document}
\maketitle

\hypertarget{pregunta-1}{%
\section{Pregunta 1}\label{pregunta-1}}

\textbf{La base de datos sexbias.csv contiene la informacio ́n
coleccionada de un estudio real- izado por la Universidad de California
en Berkeley, para evaluar si los hombres estaban recibiendo un trato
preferencial sobre las mujeres en la admisio ́n a ciertos programas de
posgrad. oSuponiendo que los hombres y las mujeres que solicitaron la
admisi ́on a los programas de posgrado fueron igualmente bien
calificados, se esperar ́ıa tasas de aceptacio ́n iguales o semejantes
por g ́enero. Esta base contiene la experiencia de 4526 sujetos que
desea- ban ingresar a los seis programas de posgrado ma ́s prestigiosos
de esta universidad. Las variables coleccionadas son:}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(dplyr)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(ggplot2)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(readr)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(tidyr)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(broom)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(patchwork)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(ggrepel)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(janitor)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{ubicacion\_sexbias }\OtherTok{\textless{}{-}} \StringTok{"./sexbias.csv"}
\NormalTok{sexbias }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{read\_csv}\NormalTok{(}\AttributeTok{file =}\NormalTok{ ubicacion\_sexbias) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}\NormalTok{ janitor}\SpecialCharTok{::}\FunctionTok{clean\_names}\NormalTok{()}
\FunctionTok{glimpse}\NormalTok{(sexbias)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## Rows: 4,526
## Columns: 3
## $ sex        <chr> "male", "male", "male", "male", "male", "male", "male", "ma~
## $ department <chr> "A", "A", "A", "A", "A", "A", "A", "A", "A", "A", "A", "A",~
## $ accepted   <chr> "Y", "Y", "Y", "Y", "Y", "Y", "Y", "Y", "Y", "Y", "Y", "Y",~
\end{verbatim}

Entendamos primero el número de aplicantes por género

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{tabla\_resumen }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ sexbias }\SpecialCharTok{|\textgreater{}} 
  \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(sex, department, accepted) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}} 
  \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}\AttributeTok{n =} \FunctionTok{n}\NormalTok{(), }\AttributeTok{.groups =} \StringTok{"drop"}\NormalTok{)}

\NormalTok{tabla\_resumen }\SpecialCharTok{|\textgreater{}} 
  \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(accepted, sex) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}} 
  \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}\AttributeTok{num\_aplicantes =} \FunctionTok{sum}\NormalTok{(n), }\AttributeTok{.groups =} \StringTok{"drop"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}} 
  \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(sex) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}} 
  \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}\AttributeTok{porcentaje =}\NormalTok{ (num\_aplicantes }\SpecialCharTok{/} \FunctionTok{sum}\NormalTok{(num\_aplicantes))) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}} 
\NormalTok{  kableExtra}\SpecialCharTok{::}\FunctionTok{kable}\NormalTok{()}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{l|l|r|r}
\hline
accepted & sex & num\_aplicantes & porcentaje\\
\hline
N & female & 1278 & 0.6964578\\
\hline
N & male & 1493 & 0.5548123\\
\hline
Y & female & 557 & 0.3035422\\
\hline
Y & male & 1198 & 0.4451877\\
\hline
\end{tabular}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{resumen\_aceptados }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ sexbias }\SpecialCharTok{|\textgreater{}} 
  \FunctionTok{filter}\NormalTok{(accepted }\SpecialCharTok{==} \StringTok{"Y"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}} 
  \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(department, sex) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}} 
  \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}\AttributeTok{count =} \FunctionTok{n}\NormalTok{()) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}} 
  \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(department) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}} 
  \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}\AttributeTok{porcentaje =}\NormalTok{ (count }\SpecialCharTok{/} \FunctionTok{sum}\NormalTok{(count)))}

\NormalTok{g1 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ sexbias }\SpecialCharTok{|\textgreater{}} 
  \FunctionTok{filter}\NormalTok{(accepted }\SpecialCharTok{==} \StringTok{"Y"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}} 
  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(}\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ department, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ sex, }\AttributeTok{fill =}\NormalTok{ sex)) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{geom\_col}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}\AttributeTok{title =} \StringTok{""}\NormalTok{, }\AttributeTok{x =} \StringTok{"Departamento"}\NormalTok{, }\AttributeTok{y =} \StringTok{"Número de aceptados"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{theme\_bw}\NormalTok{()}

\NormalTok{g2 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ resumen\_aceptados }\SpecialCharTok{|\textgreater{}} 
  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(}\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ department, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ porcentaje)) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{geom\_col}\NormalTok{(}\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{fill =}\NormalTok{ sex), }\AttributeTok{position =} \StringTok{"fill"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_text\_repel}\NormalTok{(}
    \FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{label =} \FunctionTok{paste0}\NormalTok{(}\StringTok{"\%"}\NormalTok{, }\FunctionTok{round}\NormalTok{(porcentaje }\SpecialCharTok{*} \DecValTok{100}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{))),}
        \AttributeTok{position =} \FunctionTok{position\_dodge}\NormalTok{(}\AttributeTok{width =} \FloatTok{0.1}\NormalTok{)}
\NormalTok{  ) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =} \StringTok{"Departamento"}\NormalTok{, }\AttributeTok{y =} \StringTok{"\% Aceptados"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{theme\_bw}\NormalTok{()}

\NormalTok{g1 }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ g2}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{tarea_2_files/figure-latex/unnamed-chunk-4-1.pdf}

\end{document}
